\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Wykład 2 - 9 X 2015}

\subsection{Wyrażenia regularne i języki regularne}

\begin{definition}
Wyrażenie regularne nad alfabetem $\Sigma$:
\begin{enumerate}
\item Wyrażeniami regularnymi są (pogrubione): $\bm{\emptyset}$, \bm{$\varepsilon$}, $\forall_{a \in \Sigma} \bm{a}$
\item Jeśli $r$ i $s$ są wyrażeniami regularnymi to $(r+s)$, $(rs)$, $(r^*)$ są wyrażeniami regularnymi. Priorytet powyższych operacji rośnie z lewej do prawej.
\item Wyrażeniami regularnymi nazywamy konstrukcje uzyskane za pomocą zastosowania skończonej liczby operacji z punktu \textit{1} i \textit{2}, i tylko takie konstrukcje.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{example}
$
\Sigma = \left\{ a, b, c \right\}:
\emptyset,
\varepsilon,
(a+c),
(a+(b+(c^*))) = a+b+c^*,
((a \cdot b)^* c) = (ab)^*c
$
\end{example}

Wyrażenia regularne są konstrukcjami skończonymi.

Wyrażenia regularne generują języki według powyższej definicji:
\begin{enumerate}
\item 
\begin{itemize}
	\item $\bm{\emptyset} \rightarrow \emptyset$
	\item $\bm{\varepsilon} \rightarrow \{\varepsilon\}$
	\item $\forall_{a \in \Sigma} \bm{a} \rightarrow \{a\}$
\end{itemize}
\item Jeżeli wyrażenie regularne $r$ i $s$ generują języki $R$ i $S$ to:
\begin{itemize}
	\item $r+s \rightarrow R \cup S$
	\item $rs \rightarrow RS$
	\item $r^* \rightarrow R^*$
\end{itemize}
gdzie:
\begin{align*}
RS &= \{ uv: u \in R, v \in S \} \\
&= \{a_1 a_2 ... a_m b_1 b_2 ... b_n: \;
a_{1}, ..., a_{m} \in R, \: b_{1}, ... b_{n} \in S \}
\end{align*}
\begin{align*}
R^{*} &= \bigcup_{k=0}^{\infty} R^{k} \\
R^{0} &= {\varepsilon} \\
R^{k+1} &= R^{k} \cdot R
\end{align*}
\end{enumerate}

\begin{example} 
\begin{align*} 
R &= \{ a, aa, aaa \} \\
S &= \{ b, bb, bbb \} \\
R \cdot S &= \{ ab, abb, abbb, aab, aabb, aabbb,
	aaab, aaabb, aaabbb \} \\
R^{*} &= R^{0} \cup R^{1} \cup ... \cup R^{n} = \\
	&= \{\varepsilon\} \cup \{a, aa, aaa\} \cup \{aa, aaa, aaaa, aaaaaa \} \cup ... = \\
	&= \{ \varepsilon, a, aa, aaa, ... \} = {\{a\}}^{*}
\end{align*}
\end{example}

\begin{remark}
Porównywanie wyrażeń regularnych - porównywanie napisów, trywialne zatem w domyśle będziemy mieć równość generowanych języków.
\end{remark}

\begin{remark}
Tożsamości wyrażeń regularnych:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item $r + \emptyset = \emptyset + r = r$
\item $r \varepsilon = \varepsilon r = r$
\item $r + s = s + r$
\item $(r+s)+t = r+(s+t)$
\item $(rs)t = r(st)$
\item $r(s+t) = rs + rt$
\item $(s+t)r = sr + tr$
\item $({{r}^{*}})^{*} = r^{*}$
\item $(r+s)^{*} = (r^{*} s^{*})^{*}$
\item $(\varepsilon + r)^{*} = r^{*}$
\item $(r^{*} + s^{*})^{*} = (r+s)^{*}$ % verify
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{remark}

\begin{homework}
Udowodnić kilka z powyższych tożsamości.
\end{homework}

\subsection{Narzędzia sprawdzania regularności języka}

Metoda 1. Konstruujemy wyrażenie regularne tworzące język.

\begin{lemma}[Myhill-Nerode]
Język $L$ jest językiem regularnym wtedy i tylko wtedy, gdy relacja indukowana przez język ma skończoną liczbę klas abstrakcji.
\end{lemma}

\begin{remark}
Powyższy lemat został stworzony na potrzeby przedmiotu i nie da się go znaleźć w literaturze, jest to uproszczone \textit{twierdzenie Myhill-Nerode}.
\end{remark}

\begin{lemma}[o pompowaniu]
Jeśli język $L$ jest językiem regularnym to istnieje stała $C_L$ taka, że dla każdego słowa z tego języka spełniony jest warunek:
\begin{align*}
|z| \geq C_L \Rightarrow 
&\exists_{u,v,w \in {\Sigma}^{*}}
z = uvw, |uv| \leq C_L, |v| \geq 1 \\
&\forall_{i=0,1,...} z_{i} = uv^{i}w \in L
\end{align*}
\end{lemma}

\begin{remark}
Powyższy lemat nie ma zastosowania praktycznego, ale jego kontrapozycja może być już przydatna. Skorzystamy z faktu, że:
\begin{displaymath}
\left(p \Rightarrow q\right) \Leftrightarrow \left( \neg q \Rightarrow \neg p \right) 
\end{displaymath}
\end{remark}

\begin{lemma}[kontrapozycja lematu o pompowaniu]
Jeśli dla dowolnej stałej $C_L$ istnieje takie słowo $z \in L$ takie, że spełniony jest warunek:
\begin{align*}
|z| \geq C_L\ \wedge\  
&\forall_{u,v,w \in \Sigma^{*}}
z = uvw, |uv| \leq C_L, |v| \geq 1 \\
&\exists_{i=0,1,...} z_i = u v^{i} w \not\in L
\end{align*}
to język nie jest językiem regularnym.
\end{lemma}

\begin{example}
Wykazujemy, że $L = \{ w \in \{0,1\}^{*}, \#_{0}w \neq \#_{1}w \}$ nie jest regularny stosując kontrapozycję lematu o pompowaniu.

Najpierw wybierzmy niewłaściwą stałą. Niech stała $N$ będzie stałą z lematu. Wybierzmy 
$z = 0^{\ceil*{\frac{N}{2}}} 1^{\ceil*{{\frac{N}{2}}}}$. Wtedy podział tego słowa:
\begin{align*}
u &= 00...00 = 0^{\ceil*{\frac{N}{2}}-1} \\
v &= 01 \\
w &= 11...11 = 1^{\ceil*{\frac{N}{2}}-1} \\
\end{align*}
nie umożliwia wyprowadzenia tego słowa poza język.

Weźmy $z = 0^{N} 1^{N}$. Wówczas $v$ zawiera tylko zera i dla dowolnego $z_i = uv^{i}w \not\in L$.
\end{example}

\begin{homework}
Sprawdzić czy języki są regularne:
\begin{enumerate}
\item język słów nad alfabetem binarnym których każda sekwencja kolejnych tych samych liter jest nie dłuższa niż poprzednia
\item język słów binarnych których każda sekwencja nie jest dłuższa niż $3$
\end{enumerate}
\end{homework}

\end{document}